URL: http://bbs.sachina.pku.edu.cn/archiver/?tid-1011.html

<h>高山流水
   <h>社会资本、人力资本与下岗职工的再就业
  <h> 社会资本、人力资本与下岗职工的再就业

   <h>赵延东、风笑天

   　　<p>近年来，"下岗职工"这一社会群体作为新时期改革成本的承担者已越来越引
   人注目，他们的生活保障和再就业问题成为了政府和社会关注的焦点。本文从社
   会学的视角出发，将下岗职工的再就业作为一个新的职业地位获得的过程来研究
   ，集中讨论下岗职工的社会资本与人力资本等特征对其再就业的影响，并进一步
   探讨这些特征的理论内海从而更深入地认识下岗职工的再就业现象。

   　　<p>人力资本(humancapital)这一概念最早出现于经
   济学研究之中。人们花费在教育、健康、职业训练、移民等方面的投入本身都是
   一种有意识的投资行为，这些投资最终形成人力资本，它与其他资本一样，都能
   给所有者带来相应的收益，但特点在于不能与其所有者相分离。人力资本概念的
   出现突破了传统的物质资本概念，将资本扩展为一切可以带来价值增值的资源。
   社会学家们在此基础上，又进一步将经
   济学家们惯于忽视的社会关系和社会结构也纳入资本的范畴，提出了"社会资本"
   (socialcapital)概念。他们将社会资本定义为一种通过对"体制化关系网络"的
   加卸获取的实际的或潜在的资源的集合体。所谓社会资本就是个人拥有的，表
   治社会结构资源的资本财产，它们由构成社会结构的要素组成，主要存在于人
   使叵档慕峁怪中，并为结构内部的个人行动提供便利，其主要表现形式有义务
   推谕、信息网络、规范和社会组织等。

   　　<p>多年来教育水平等人力资本因素对个人职业地位获得的重要作用，已为大量
   的理论和实证研究所证明。而"社会资本"概念则使学者们日益注意到个人社会网
   络对其职业地位获得的影响。一系列实证研究均表明，即使在市场经
   济发展较为成熟的欧美国家，社会资本网络也对个人职业地位的获得起着极重要
   的作用，其影响甚至会超过教育等其他结构性因素。而由于中国社会的文化传统
   和转型期社会的特殊性，社会资本的作用在转型期的中国社会表现得?加明显。

   　　<p>我们可以将下岗职工的再就业视为一个新的职业地位获得的过程，那么，在
   此过程中，他们拥有的社会资本和人力资本起着怎样的作用呢?在组成社会资本
   腿肆ψ时镜闹钜蛩刂校哪些因素的作用更为显著呢?这些结果对于我们研究现阶
   段中国社会结构和再就业工程的实施又有什么意义呢?这些都是本文准备探讨的
   行奈侍狻

   　　<p>在本次研究中，社会资本被定义为职工通过其社会网络可获得的社会资源的
   总和，具体操作化为其父母、配偶、亲戚和朋友的数量及这些人的职业和职务情
   况等。人力资本则被定义为职工对教育、职业技能和健康等的投资情况，具体操
   作化为文化程度、职称或技术级别、健康状况及下岗后接受职业培训情况等。凡
   在下岗后有过合法收入者均被视为已实现再就业。在以往的有关理论和研究结果
   的基础上，笔者提出本次研究的两个基本研究假设：

   　　<p>研究假设一：下岗职工拥有社会资本的情况(包括其社会支持网络的大小以
   案魍络成员拥有的社会资源)将对其再就业情况(包括能否再就业、再就业的职
   瞪望和收入水平)产生影响，社会资本越丰富，再就业情况越好。

   　　<p>研究假设二：下岗职工拥有人力资本的情况(包括其文化程度、职业技能及
   】底纯)将对其再就业情况(包括能否再就业、再就业的职业声望和收入水平)产
   生影响，人力资本越丰富，再就业情况越好。

   　　<l>2.资料来源和研究对象的选取(略)

   　　<l>3.资料分析方法与研究变量的确定(略)

   　　<p>数据分析结果

   　　<l>1.下岗职工的社会资本、人力资本对他们能否再就业的影响

   　　<p>从统计结果中可以得出下列结论：

   　　<p>(1)根据各变量的回归系数及其显著性水平判断，在下岗职工的社会资本诸
   槌梢蛩刂校"朋友社会地位"和"亲戚社会地位"对其再就业机会获得起着显著的
   跋欤二者的社会地位越高，职工就越可能获得再就业；而在人力资本诸组成因
   刂校"职称或技术级别"是惟一对职工再就业情况起显著作用的因素，职称(技术
   级别)越高，再就业的可能性越大。

   　　<p>(2)根据各变量的EXP(B)系数来判断，上面提到的这些有显著影响的变量中
   影响大小依次为：朋友社会地位、亲戚社会地位、职称(技术级别)。

   　　<l>2.下岗职工的社会资本、人力资本对其再就业职业声望的影响

   　　<p>研究结果表明：

   　　<p>(1)根据各变量回归系数及其显著性判断，在下岗职工的人力资本各组成因
   刂校对他们再就业职业声望影响较显著的是职业的"职称或技术级别"和"教育程
   度"，职称(技术级别)和教育程度越高，其再就业的职业声望越高；而社会资本
   栽倬鸵抵耙瞪望的影响极小。

   　　<p>(2)根据各变量的标准化回归系数判断，在所有有显著影响的变量中，按影
   炝τ纱蟮叫∫来挝：教育程度、职称或技术级别、年龄。

   　　<p>(3)统计结果表明，社会资本对再就业职业声望的影响极小。

   　　<l>3.下岗职工的社会资本、人力资本对其再就业收入的影响

   　　<p>按上面的方法对自变量进行了多重共线性的诊断，结果发现"母亲社会地位"
   ?"网络规模"与"年龄"的宽容度过低，用分别引入模型法进行补救后，发现剔除"
   母亲社会地位"变量的模型中多重共线性问题得到了改善。由统计结果可以得出
   铝薪崧郏

   　　<p>①以本研究中规定的社会资本、人力资本和其他控制变量来预测下岗职工的
   再就业收入情况，可消减27.9％的误差，这说明模型具有一定的解释力，但较之
   对再就业职业声望的解释力要稍差一些。

   　　②根据各变量的回归系数及其显著性水平判断，在职工的人力资本组成因素
   中，对再就业收入有显著影响的变量是"职称或技术级别"和"教育程度"，它们的
   影响是正向的，职称(技术级别)和教育程度越高，再就业收入也越高。

   　　<p>③根据各变量标准化回归系数判断，在有显著影响的变量中，依影响大小依
   次为：职称或技术级别、性别、年龄、教育程度。

   　　<p>④社会资本对职工再就业收入水平的影响也是极其微小的，这既表现在其组
   成变量均无统计显著性上，也表现在社会资本变量对方差的贡献不大上。

   　　<p>讨论

   　　<l>1.人力资本的重要性

   　　<p>下岗职工的人力资本状况对其再就业所起的作用不仅体现在再就业机会的获
   得上，而且体现在对再就业的职业声望和收入的影响上，它对下岗职工再就业的
   影响是总体性的，这完全证实了本次研究的第二个研究假设。人力资本的作用机
   制主要体现在以下方面：首先，从职工个人来看，人力资本就是他们对自身的能
   力、素质的一种投资，有较高的人力资本积累的职工能更好地把握就业机会，并
   且在工作中具有更高的"不可替代性"。这种投资自然应得到相应的回报，他们也
   就自然更容易获得较好的职业和职位。其次，从用人单位来看，在决定是否雇用
   某位职工，以及决定应给予某位雇员何等职务和职权时，必须了解能反映此人综
   合能力和素质的各种信息，而这是需要花费成本的。于是，人力资本状况就成为
   了一项既准确又节省成本的信号指标，雇主(用人单位)可以通过对它的考察来了
   解劳动者的能力信息，进而作出相应的决策。

   　　<p>统计结果表明，在我们设定的人力资本诸组成变量中，健康和下岗后职业培
   训情况的影响不大。职工下岗后的职业培训情况之所以没有什么影响，主要原
   因可能是目前还没有建立起一套比较正式的下岗职工职业培训制度。

   　　<l>2.社会资本的作用

   　　<p>从研究中我们发现，社会资本对职工能否获得再就业有着显著的影响。笔者
   认为，这主要源于以下三个砸颉

   　　<p>首先是对再就业信息的获取。现代炯醚У囊桓鲋卮蠓⒄咕褪嵌源统经
   济学中"零信息成本假设"的否定，承认信息的获取、传送等都是要花费成本的。
   社会资本和社会网络正因它们能够节省信息成本、加速信息流动而具有了特殊的
   价值。对于下岗职工来说，有两个因素决定了社会资本对其获取再就业信息具有
   特殊意义：第一，当前我国的劳动力市场发育尚不完善，大量的劳动力的供给需
   求信息交流尚处于非制度化或半制度化的阶段，缺乏公开性、易得性。第二，下
   岗职工本身的文化水平偏低，对于其了解和把握市场信息也造成了一定障碍
   。这样，通过社会资本来获取再就业的信息，就成为下岗职工最为经
   济、最为现实的选择。

   　　<p>其次，对于某些需要大量资金投入的职业来说，职工拥有的社会资本还起到
   了保证资金供给的作用。在调查中，笔者发现有一部分下岗职工现正在从事个体
   居，甚至有的还开办了私营企业，那么，在居之初所需的原
   始性资本从何而来呢?贷款是一种有风险的炯眯形，向银行申请个人经
   营性贷款时，?要提供个人或单位的担保，而且手续较为复杂。对于下岗职工来
   担通过正规的途径去获取贷款是一个漫长复杂的过程。这时，社会资本再次体
   殖鏊的价值，可以起到对正式制度的一种替代作用。事实上直接从家人、亲戚
   ⑴笥汛借款，无疑更为炯眉虮恪

   　　<p>最后是再就业的机会获得。如果职工的社会网络中有一位或几位成员拥有丰
   富的社会资源，他就有可能利用与这些成员的特殊性关系而获得再就业。具体来
   说，从网络成员的作用来看，可能有两种情况：一种情况是，如果这些成员自身
   具有可直接调用的资源，就可以直接为下岗职工提供再就业的机会，他们可称为
   "直接帮助者"；另一种情况是，这些成员自身并无直接可用的社会资源，但下岗
   职工可以通过他们与那些拥有资源的人取得联系，并进而获得再就业机会。在这
   里，这些成员就起到了"间接帮助者"的作用。从职业获得的过程来看，也可能有
   两种情况：一种情况是，这位帮助者(无论他是上述的"直接帮助者"还是通过"间
   接帮助者"找到的最终帮助者)利用自己的权力直接决定了职工的职业地位的获得
   ，而不考虑职工的其他情况，可将此类人称为"决定者"；另一种情况则是，这位
   帮助者只是为职工提供一个机会，并运用自己的社会资源为职工提供一种担保或
   推荐，至于职工是否能最终获得职业地位，还需要对其个人能力等其他情况作进
   一步考察，可将此类人称为"推荐者"。

   　　<p>从统计结果来看，社会资本诸组成变量中有四个变量对职工能否再就业没有
   显著影响，它们分别是父亲、母亲和配偶的社会地位及社会网络的规模因素，对
   此可分两个方面加以说明：

   　　<p>首先，格拉
   诺维特曾在研究中发现：个人求职过程中真正有价值的信息往往不是通过其关系
   密切的亲戚密友(强关系)获得，而是通过一般朋友或熟人(弱关系)获得的，他认
   为这是因为后者与个体具有较强的异质性，也就更有可能掌握此人及其周围圈子
   内的人所无法得到的、对个体求职者有帮助的信息和资源，这就是著名的"弱关
   盗α"假设。在本研究中，由于下岗职工的父母和配偶较之亲戚朋友而言与职工
   有着更为紧密的关系(强关系)，这就决定了职工从他们那里所能得到的实质性帮
   助必然是有限的。反之，与职工关系相对疏远(弱关系)的亲戚朋友，则可能因他
   们具有的异质性而为职工提供更多的实质性帮助。当然，这种异质性必须是向上
   的异质性，即他们有比职工更高的社会地位，这样才可能提供更多的资源和帮助
   。

   　　<p>其次，布尔迪厄曾经
   指出：社会资本的数量取决于(1)网络规模和(2)网络成员的社会资源状况。这就
   是说，网络规模只是决定个人社会资本情况的因素之一，网络的质量(成员的社
   嶙试醋纯)也是很重要的。本次研究的结果表明，对职工能否再就业起决定作用
   的并非其社会网络的规模，而是网络的质量。

   　　<l>3.从研究结论看中国社会结构转型

   　　<p>值得注意的是，统计结果表明本次研究的第一个研究假设只是部分地得到了
   证实，即职工的社会资本状况只影响着他能否再就业，而对其再就业的职业声望
   和收入水平均无显著影响。为什么会出现这种情况呢?我们认为有以下两种可能
   脑
   因。首先，从职工个人来看，下岗职工的社会资本是比较贫乏的。这一方面是因
   为他们的出身和教育水平等决定其社会关系网络质量不可能很高，另一方面也是
   因为他们缺乏能力去重新营造一张高质量的社会关系网络，换句话说，他们既没
   有足够的社会资本的储存量，也没有能力去进行新的社会资本的投资。其次也是
   更为重要的砸颍或许在于社会结构的变化。

   　　<p>李培林曾指出，实体性社会结构可分为两种，一是"制度化"结构，即由法律
   和政策规定的各种正式制度组成的具有一定刚性的社会结构。而在正式制度之外
   ，还有一种由各种社会要素如家庭、组织和社会潜网(非制度化的行为规范)构成
   的松散的或准制度化的结构，它们具有独特的资源配置功能，可称为"非制度化
   缁峤峁"。在对当前中国社会分层结构的研究中，学者们将资源配置机制分为制
   度性的和非制度性的两种，前者包括权力授予关系和市场交换关系，后者包括社
   会关系网络。社会关系网络具有独特的作用，可称为决定地位获得的"社会资本"
   。综合这些观点，我们可以将中国社会的结构转型视为从一种正式制度结构(计
   体制)向另一种正式制度结构(市场体制)的转变，在此期间，传统的权力授予关
   系正在逐渐失去过去的统治地位，其配置资源的能力和范围已日渐缩小，而市场
   交换关系在资源配置上所起的作用则越来越重要。这种转换是必要的，也是符合
   社会现代化发展的趋势的。但是，在旧的制度性安排退出历史舞台和新的制度性
   安排确立地位的过程中，可能出现一个正式制度缺位，即"制度真空"的阶段。而
   正如诺斯所说："几乎任何制度都要好于无制度"，因为人们不可能在完全无制度
   的条件下生活。这样，在正式制度安排缺失的时候，人们就会选择非正式制度安
   排作为一种替代品。这就是为什么社会关系网络(社会资本)作为一种非制度的(
   虺品钦式制度的)资源配置方式，在当前中国社会能起到极为重要作用的原
   因。但是，社会资本的这种特性也决定了它只能是正式制度的"替代品"，当正式
   制度趋于成熟时，它所起的作用将逐渐减少。

   　　<p>必须看到，在当今的中国，市场作为一种正式的制度性资源配置方式，已经
   在收入分配和职业地位获得的许多领域里确定了它的地位，并开始稳定地发挥着
   自己的作用。当市场制度逐渐确立后，作为一种非制度的资源配置方式，社会资
   本所起的作用就会越来越有限。因此，尽管一个下岗职工可以运用社会资本为自
   己谋取一个职业，但他却无法用这些社会资本来保证自己获得较高的职业声望和
   收入。这也就是说，在下岗职工的再就业过程中，社会资本实际上只是起着一种
   提供机会的桥梁作用，真正决定其再就业水平的还是他的人力资本及其个人特征
   ，而这正是一个市场经
   济社会所应该表现出来的特征。因为人力资本对个人职业地位获得的影响这一理
   论的基础，源于新古典主义炯醚Ш蜕缁嵫Ф杂谑谐【济条件下社会经
   济秩序的假设，一个社会越是接近于"完全竞争市场"，人力资本对于地位获得的
   影响就越明显。根据以往研究结果，社会资本在传统的计划体制(旧的正式制度)
   与新旧体制的转轨过程(非正式制度)中都是起重要作用的，而人力资本则主要在
   市场体制下才有较为显著的作用。从这个角度看，本次研究的结果不正说明我们
   的社会结构正逐渐接近于一个市场炯蒙缁崧?

   　　<l>4.研究结论对再就业工程实施的启示

   　　<p>科尔曼等曾指出，社会资本的重要功能之一就是社会保障和社会支持。但随
   着社会现代化进程的发展，传统的社会资本，如家庭、邻里社区等所能起到的保
   障功能已越来越小，因此，在现代社会中，亟需一种新的、由正式社会组织提供
   的社会资本的替代物来承担起社会保障功能。

   　　<p>建国以后，我国在传统的计划经
   济体制下，曾在城市中建立起一个在当时还比较有效的社会保障机制，主要通过
   各个"单位"来完成。但在当前，对于大部分下岗职工而言，由于原
   单位的效益一般很差，这一传统的保障机制已净本失去了作用，而新的市场经
   济条件下的社会保障体制还未臻完善。同时，传统的由政府和国家统一管理的劳
   动就业制度已在很大程度失去了作用，而符合市场经
   济要求的劳动就业制度(突出地表现为劳动力市场)尚未完全建立起来。这样，下
   岗职工就将面临着一个极为困难的局面。如果不能迅速地在新的市场经
   济社会中确立自己的位置的话，他们就有可能对整个社会的稳定和改革的深化带
   来不利的影响。这一切都对我们的劳动就业体制、社会保障体制等提出了新的挑
   战。面对这种挑战，我们不能再回到老路上去，只有通过进行新的制度建设来加
   以解决，比如加强对下岗职工的职业培训，提高他们的人力资本积累；迅速建立
   起劳动力市场，为下岗职工再就业提供符合市场经
   济要求的制度性途径；加快社会保障制度的改革，变过去的单位保障为社会保障
   ，等等。总之，迅速建立起新的制度性就业途径和保障，以取代传统的社会资本
   ，是再就业工程面临的紧迫任务。

   　　<p>【作者单位：中国社会科学院研究生院、华中科技大学社会学系】

   　　<p>(摘自《上海社会科学院学术季刊》2000年第2期，原
   文约15，000字)《新华文摘》2000年第09期

   